\abstract{РЕФЕРАТ}

Объем работы равен \formbytotal{lastpage}{страниц}{е}{ам}{ам}. Работа содержит \formbytotal{figurecnt}{иллюстраци}{ю}{и}{й}, \formbytotal{tablecnt}{таблиц}{у}{ы}{}, \arabic{bibcount} библиографических источников и \formbytotal{числоПлакатов}{лист}{}{а}{ов} графического материала. Количество приложений – 2. Графический материал представлен в приложении А. Фрагменты исходного кода представлены в приложении Б.

Перечень ключевых слов: программно-информационная система, регистрация данных пользователей, CRM-система, веб-приложение, автосервис, пользователи, роли, аутентификация, авторизация, заявка, клиент, автомобиль, аудит, журнал изменений, разграничение доступа, Supabase, PostgreSQL, Vue 3, TypeScript.

Объектом разработки является программно-информационная система регистрации данных пользователей в виде CRM-системы для автоматизации процессов учёта и обработки данных автосервиса.

Целью выпускной квалификационной работы является разработка программно-информационной системы регистрации данных пользователей, обеспечивающей учёт пользователей, заявок, клиентов и автомобилей, разграничение прав доступа и ведение журнала изменений.

В процессе разработки на основе анализа предметной области были спроектированы архитектура системы и структура базы данных. Реализованы механизмы аутентификации и авторизации пользователей с ролями «Администратор», «Менеджер» и «Мастер», функции управления заявками, клиентами и автомобилями, механизм смены статусов заявок и автоматическое ведение журнала изменений. Проведено функциональное тестирование системы.

Разработанная система функционирует как веб-приложение и готова к внедрению в деятельность сервисных организаций с возможностью адаптации к другим предметным областям.

\selectlanguage{english}
\abstract{ABSTRACT}
  
The volume of work is \formbytotal{lastpage}{page}{}{s}{s}. The work contains \formbytotal{figurecnt}{illustration}{}{s}{s}, \formbytotal{tablecnt}{table}{}{s}{s}, \arabic{bibcount} bibliographic sources and \formbytotal{числоПлакатов}{sheet}{}{s}{s} of graphic material. The number of applications is 2. The graphic material is presented in annex A. The layout of the site, including the connection of components, is presented in annex B.

List of keywords: software and information system, user data registration, CRM system, web application, car service, users, roles, authentication, authorization, service request, client, vehicle, audit, change log, access control, Supabase, PostgreSQL, Vue 3, TypeScript.

The object of development is a software and information system for user data registration implemented as a CRM system for automating car service data management processes.

The purpose of the final qualification work is to develop a software and information system for user data registration that provides management of users, service requests, clients and vehicles, access control, and maintenance of an audit log.

During the development process, the system architecture and database structure were designed based on an analysis of the subject area. Authentication and authorization mechanisms using the roles of "Administrator", "Manager", and "Technician" were implemented, along with functions for managing service requests, clients, and vehicles, a service request status workflow mechanism, and automatic audit logging. Functional testing of the system was conducted.

The developed system operates as a web application and is ready for implementation in service organizations with the possibility of adaptation to other application domains.
\selectlanguage{russian}
