\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{thebibliography}{55}
	
	\bibitem{javascript} Фримен, А. Практикум по программированию на JavaScript / А. Фримен. – Москва~: Вильямс, 2013. – 960 с. – ISBN 978-5-8459-1799-7. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{design} Вендров, А.М. Проектирование программного обеспечения экономических информационных систем: учебник / А.М. Вендров. — М.: Финансы и статистика, 2005. — 347 c. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{css} Веру, Л. Секреты CSS / Л. Веру. – СПб.: Питер, 2016. – 336 с.
	
	\bibitem{mysql} Шавин, М. Vue.js: паттерны и практики / М. Шавин. — СПб.: БХВ-Петербург, 2023. — 330 c.
	
	\bibitem{html5} Голдстайн, А. HTML5 и CSS3 для всех / А. Голдстайн, Л. Лазарис, Э. Уэйл. – Москва~: Вильямс, 2012. – 368 с.
	
	\bibitem{htmlcss} Дэкетт, Д. HTML и CSS. Разработка сайтов / Д. Дэкетт. – Москва~: Эксмо, 2014. – 480 с.
	
	\bibitem{bigbook} Макфарланд, Д. Большая книга CSS / Д. Макфарланд. – СПб.: Питер, 2012. – 560 с.
	
	\bibitem{uchiru} Лоусон, Б. Изучаем HTML5 / Б. Лоусон, Р. Шарп. – СПб.: Питер, 2013 – 286 с.
	
	\bibitem{chaynik} Титтел, Э. HTML5 и CSS3 для чайников / Э. Титтел, К. Минник. – Москва~: Вильямс, 2016 – 400 с.
	
	\bibitem{typescript} Черный, Б. Профессиональный TypeScript / Б. Черный. — СПб.: Питер, 2021. — 400 c.
	
	\bibitem{sql} Моргунов, Е.П. PostgreSQL. Основы SQL / Е.П. Моргунов. — СПб.: БХВ-Петербург, 2018. — 336 c.
	
	\bibitem{patterns} Ричардс, М. Паттерны архитектуры ПО / М. Ричардс, Н. Форд. — СПб.: O’Reilly, 2017. — 278 c.
	
	\bibitem{concept} Розин, В.М. Проектирование и программирование / В.М. Розин. — М.: Ленанд, 2018. — 160 c.
	
	\bibitem{rest} Ричардсон, Л. RESTful Web Services / Л. Ричардсон, С. Руби. — СПб.: Символ-Плюс, 2008. — 592 c.
	
	\bibitem{gost_19701} ГОСТ 19.701-90. Единая система программной документации. Схемы алгоритмов, программ, данных и систем. — Москва : Стандартинформ, 2010. – Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{gost_34602} ГОСТ 34.602-2020. Информационные технологии. Комплекс стандартов на автоматизированные системы. Техническое задание на создание автоматизированной системы. — Москва : Стандартинформ, 2020. – Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{gost_34201} ГОСТ 34.201-2020. Информационные технологии. Комплекс стандартов на автоматизированные системы. Виды, комплектность и обозначение документов при создании автоматизированных систем. — Москва : Стандартинформ, 2020. – Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{drawio} Draw.io : официальный сайт. — URL: \url{https://www.diagrams.net/} (дата обращения: 09.05.2026). – Текст : электронный.
	
	% ---------------- ARCHITECTURE / DESIGN ----------------
	
	\bibitem{fowler} Fowler, M. Patterns of Enterprise Application Architecture. – Addison-Wesley, 2002.
	
	\bibitem{refactoring} Fowler, M. Refactoring: Improving the Design of Existing Code. – Addison-Wesley, 2018.
	
	\bibitem{clean_code} Martin, R. Clean Code: A Handbook of Agile Software Craftsmanship. – Prentice Hall, 2008.
	
	\bibitem{clean_arch} Martin, R. Clean Architecture. – Prentice Hall, 2017.
	
	\bibitem{ddd} Evans, E. Domain-Driven Design. – Addison-Wesley, 2003.
	
	\bibitem{implementing_ddd} Vernon, V. Implementing Domain-Driven Design. – Addison-Wesley, 2013.
	
	\bibitem{software_arch} Bass, L., Clements, P., Kazman, R. Software Architecture in Practice. – Addison-Wesley, 2021.
	
	\bibitem{design_patterns} Gamma, E. et al. Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software. – 1994.
	
	\bibitem{microservices} Newman, S. Building Microservices. – O’Reilly, 2015.
	
	\bibitem{monolith_to_micro} Richards, M. Microservices vs Monoliths. – O’Reilly, 2020.
	
	\bibitem{system_design} Kleppmann, M. Designing Data-Intensive Applications. – O’Reilly, 2017.
	
	% ---------------- DATABASES / SQL ----------------
	
	\bibitem{db_foundations} Elmasri, R., Navathe, S. Fundamentals of Database Systems. – Pearson, 2016.
	
	\bibitem{db_systems} Silberschatz, A., Korth, H., Sudarshan, S. Database System Concepts. – McGraw-Hill, 2019.
	
	\bibitem{db_design} Date, C. J. An Introduction to Database Systems. – Addison-Wesley, 2004.
	
	\bibitem{sql_complete} Forta, B. SQL in 10 Minutes. – Sams Publishing, 2018.
	
	\bibitem{postgresql} Riggs, S. PostgreSQL 14 Administration Cookbook. – Packt, 2021.
	
	\bibitem{postgresql_practice} Korry, D. Mastering PostgreSQL. – Packt, 2019.
	
	\bibitem{high_performance_sql} Schwartz, B. High Performance MySQL. – O’Reilly, 2012.
	
	\bibitem{data_modeling} Hoberman, S. Data Modeling Made Simple. – Technics Publications, 2014.
	
	\bibitem{nosql} Sadalage, P., Fowler, M. NoSQL Distilled. – Addison-Wesley, 2012.
	
	\bibitem{transactions} Gray, J., Reuter, A. Transaction Processing. – Morgan Kaufmann, 1993.
	
	% ---------------- EXTRA MODERN DEV ----------------
	
	\bibitem{devops} Humble, J., Farley, D. Continuous Delivery. – Addison-Wesley, 2010.
	
	\bibitem{devops_handbook} Kim, G. The DevOps Handbook. – IT Revolution, 2016.
	
	\bibitem{site_reliability} Beyer, B. Site Reliability Engineering. – Google, O’Reilly, 2016.
	
	\bibitem{api_design} Richardson, L. REST API Design Rulebook. – O’Reilly, 2013.
	
	\bibitem{distributed_systems} Tanenbaum, A., Van Steen, M. Distributed Systems. – 2017.
	
	\bibitem{os_concepts} Silberschatz, A. Operating System Concepts. – Wiley, 2018.
	
	\bibitem{networking} Kurose, J., Ross, K. Computer Networking: A Top-Down Approach. – Pearson, 2021.
	
	\bibitem{algorithms} Cormen, T. Introduction to Algorithms. – MIT Press, 2009.
	
	\bibitem{security} Stallings, W. Network Security Essentials. – Pearson, 2017.
	
	\bibitem{ux_design} Krug, S. Don’t Make Me Think. – New Riders, 2014.
	
	\bibitem{web_architecture} Fielding, R. Architectural Styles and the Design of Network-based Software Architectures. – PhD Thesis, 2000.
	
\end{thebibliography}
